<a name="top"></a>

[К другим поправкам](..)

Во фрагментах текста правил ~~зачёркиванием~~ обозначены удалённые фрагменты, ==выделением== — добавленные.

- [5а. Переформулировка правил зачёта — минимальная версия](#5a)
- [5b. Переформулировка правил зачёта — версия, где зачёт расширяют редакторы, а не ИЖ](#5b)

## 5a. Переформулировка правил зачёта — минимальная версия <a name="5a"></a>

*Это версия правил зачёта, наиболее близкая к формулировкам из Кодекса, при этом не содержащая ссылку на него.*

### Изменение пункта 1.3.3 «Ответ»

*Указание о том, что описательные ответы не засчитываются, переносится в раздел 1.7 «Оценка правильности ответа».*

> Поле «Ответ» является обязательной частью вопроса и содержит одну или несколько реалий (субъектов, предметов, понятий, лексем и т.д.), которые, по замыслу редакционной группы, должны определить команды. ~~Реалия может быть указана в точном (имя, название и т.д.) или описательном (указание свойств реалии) виде. Если реалия может быть представлена в точном виде, выраженная в описательном виде реалия не считается правильным ответом за исключением случаев, когда иное прямо оговорено в тексте вопроса.~~

### Изменение пункта 1.4.3 «Подвопросы»

*Указание о правилах зачёта ответа на вопрос, состоящий из нескольких подвопросов, переносится в раздел 1.7 «Оценка правильности ответа».*

> Вопрос может состоять из 2 или более подвопросов, как правило, связанных друг с другом определённым принципом или тематикой. В этом случае суммарное время поиска ответов на подвопросы также должно составлять 60 секунд, ещё 10 секунд даётся на запись всех ответов. ~~Команде засчитывается правильный ответ только в том случае, если она правильно ответила на все подвопросы.~~

### Изменение пункта 1.7 «Оценка правильности ответа»

*Пункт 1.7 полностью переписывается. Приводить отдельные изменения нет смысла, поэтому приводим тут новую версию (старую можно посмотреть [тут](https://www.maii.li/p/rules#17)):*

> 1.7.1. Ответ считается правильным, если выполняется хотя бы одно из перечисленных условий:
>
> a\. он совпадает с авторским ответом или соответствует критериям зачёта;
>
> b\. он отличается от авторского ответа или любого из ответов, соответствующих критериям зачёта, лишь грамматическими формами, порядком слов, синтаксисом и пунктуацией, при этом смысл ответа и его соответствие всем условиям вопроса не изменяется;
>
> c\. он отличается от авторского ответа или любого из ответов, соответствующих критериям зачёта, наличием орфографических ошибок, сокращений или неразборчиво написанных символов, при этом ответ не может быть трактован двояко и продолжает соответствовать всем условиям вопроса не хуже, чем авторский ответ или ответ, соответствующий критериям зачёта.
>
> d\. он содержит ответ, который подлежит зачёту по какому-то из подпунктов п. 1.7.1 (a–c, e–g), а также дополнительную верную информацию, которая не может быть истолкована как альтернативный неверный ответ;
>
> e\. он указывает на ту же реалию (или реалии, если их несколько), что и авторский ответ или ответ, соответствующий критериям зачёта, и при этом является достаточно точным согласно п. 1.7.6.
>
> f\. он указывает на реалию (реалии), не содержащиеся в авторском ответе или критериях зачёта, однако соответствует всем условиям вопроса не хуже, чем авторский ответ или ответ, соответствующий критериям зачёта.
>
> g\. игровое жюри считает его отличие от авторского ответа или ответа, соответствующего критериям зачёта, несущественным применительно к вопросу.
>
> Если вопрос состоит из нескольких подвопросов, то как правило, команде засчитывается правильный ответ только в том случае, если она правильно ответила на все подвопросы. Однако если в вопросе и/или критериях зачёта явно указан иной принцип зачёта, оценивать правильность ответа следует в соответствии с ним.
>
> Ответы, уже зачтённые ИЖ и АЖ, для целей пункта 1.7 следует считать эквивалентными ответам, соответствующим критериям зачёта.
>
> 1.7.2. Ответ считается неправильным, если:
>
> a\. он соответствует условиям вопроса хуже, чем авторский ответ, а также ответы, соответствующие критериям зачёта.
>
> b\. он содержит дополнительную фактически неверную информацию.
>
> c\. он является формальным, то есть лишь повторяет некоторые из фактов и логических связей, явным и очевидным образом содержащихся в условиях вопроса.
>
> d\. вопрос состоит из нескольких подвопросов, при этом ответы на подвопросы перечислены либо объединены через общее слово в неправильном порядке.
>
> e\. он удовлетворяет всем условиям вопроса лишь с учётом применения нестандартных тропов и экзотических логических трактовок, не заложенных редакционной группой в вопрос.
>
> f\. он содержит более одного ответа, причём как минимум один из них нельзя засчитать в качестве верного ответа согласно п. 1.7.1.
>
> g\. вследствие неразборчивости он имеет несколько вариантов прочтения и как минимум один из них нельзя засчитать в качестве верного ответа согласно п. 1.7.1.
>
> h\. жюри считает его недостаточно точным в соответствии с п. 1.7.6.
>
> i\. он отклонён по техническим причинам в соответствии с пунктом 4.2.
>
> 1.7.3. Техническая группа засчитывает в качестве правильного ответ команды, если считает его правильным в соответствии с подпунктами a–d пункта 1.7.1.
>
> Техническая группа включает ответ команды в список [спорных](https://www.maii.li/p/rules#15) при наличии любых сомнений по поводу правильности или неправильности ответа, в частности, если считает его правильным в соответствии с подпунктами e–g пункта 1.7.1.
>
> 1.7.4. Игровое жюри засчитывает в качестве правильного ответ команды, в случае если считает его правильным в соответствии с подпунктами a–g пункта 1.7.1. Игровому жюри рекомендуется пользоваться подпунктом g лишь в том случае, если в состав игрового жюри входят представители редакционной группы.
>
> 1.7.5. Апелляционное жюри засчитывает в качестве правильного ответ команды, в случае если считает его правильным в соответствии с подпунктами a–f пункта 1.7.1.
>
> 1.7.6. Чтобы определить, является ли отличающийся от авторского ответ достаточно точным, игровое и апелляционное жюри учитывают указания относительно требуемой точности ответа в следующем порядке уменьшения значимости:\
> а) содержащиеся в тексте вопроса;\
> б) следующие из контекста вопроса;\
> в) содержащиеся в полях «Ответ» и «Зачёт», если они смягчают требования к ответу.
>
> В частности, если реалия из ответа может быть представлена в точном виде, выраженная в описательном виде реалия не считается правильным ответом за исключением случаев, когда иное прямо оговорено в тексте вопроса или критериях зачёта.

### Изменения нумерации в ссылках на подпункты пункта 1.7

*В пункте 1.2.3 «Техническая группа»:*

> оценивает правильность ответов команд согласно п. ~~1.7.1~~ ==1.7.3==;

*В пункте 1.2.4 «Игровое жюри»:*

> Игровое жюри выносит решения по оценке правильности спорных ответов согласно п. ~~1.7.2~~ ==1.7.4==.

*В пункте 1.6.1 «Апелляция на зачёт ответа команды»:*

> Организационная группа передаёт апелляционному жюри для каждого апеллируемого вопроса список ответов, зачтённых игровым жюри. Критерии удовлетворения апелляции на зачёт ответа команды описаны в п. ~~1.7.3~~ ==1.7.5==.\
> \<\...\>\
> Аналогичность ответа определяет апелляционное жюри согласно п. ~~1.7.2~~ ==1.7.1==.

<hr>

<a name="5b"></a>

[Наверх](#top)

## 5b. Переформулировка правил зачёта — версия, где зачёт расширяют редакторы, а не ИЖ

*Это версия правил зачёта, по мнению группы по правилам, лучше соответствует сложившейся практике судейства — решения по зачёту ответов, сильно отличающихся от авторского, в ней принимают сами редакторы, расширяя или не расширяя поле «Зачёт», а игровое жюри, как и апелляционное, лишь последовательно применяет принципы из пункта 1.7.*

*Содержит те же правки, что в «[Переформулировка правил зачёта — минимальная версия](#5a)», плюс:*

### Изменение пункта 1.2.2 «Редакционная группа»

> Редакционная группа включает в себя редакторов ~~пакета~~ и авторов вопросов. Редакторы готовят пакет вопросов для проведения соревнования, основываясь на фактах и идеях авторов вопросов. Редакторы предоставляют организационной группе список авторов.
>
> ==Редакционная группа турнира может быть единой, либо своя редакционная группа может быть у каждого блока вопросов.==

### Изменение пункта 1.3.4 «Зачёт»

> Поле «Зачёт» является необязательной частью вопроса и содержит варианты ответа, которые редакционная группа решила приравнять к полю «Ответ» (далее — авторский ответ). Кроме того, в этом поле могут содержаться описательные критерии зачёта, соответствие которым приравнивает ответ команды к авторскому.
>
> ==Поле «Зачёт» может быть расширено редакторами в процессе отыгрыша турнира (см. п. 1.7.7).==

### Изменение пункта 1.7 «Оценка правильности ответа» по сравнению с минимальной версией

*Удаляется подпункт g пункта 1.7.1:*

> 1.7.1. Ответ считается правильным, если:
>
> a\. он совпадает с авторским ответом или соответствует критериям зачёта;
>
> b\. он отличается от авторского ответа или ответов, соответствующих критериям зачёта, лишь грамматическими формами, порядком слов, синтаксисом и пунктуацией, при этом смысл ответа не меняется и продолжает соответствовать всем условиям вопроса не хуже;
>
> c\. он отличается от авторского ответа или ответа, соответствующего критериям зачёта, наличием орфографических ошибок, сокращений или неразборчиво написанных символов, при этом ответ не может быть трактован двояко и продолжает соответствовать всем условиям вопроса.
>
> d\. он полностью содержит реалию из авторского ответа или ответа, соответствующего критериям зачёта, при этом оставшаяся часть ответа является дополнительной верной информацией и ответ команды не может быть истолкован, как содержащий альтернативный неверный ответ;
>
> e\. он указывает на ту же реалию (или реалии, если их несколько), что и авторский ответ или ответ, соответствующий критериям зачёта.
>
> f\. он указывает на реалию (реалии), не содержащиеся в авторском ответе или критериях зачёта, однако соответствует всем условиям вопроса не хуже, чем авторский ответ или ответ, соответствующий критериям зачёта.
>
> ~~g. игровое жюри считает его отличие от авторского ответа или ответа, соответствующего критериям зачёта, несущественным применительно к вопросу.~~

*Удаляется его упоминание в п. 1.7.3–1.7.4:*

> 1.7.3 \<\...\> Техническая группа включает ответ команды в список спорных при наличии любых сомнений по поводу правильности или неправильности ответа, в частности, если считает его правильным в соответствии с подпунктами e–~~g~~==f== пункта 1.7.1.
>
> 1.7.4. Игровое жюри засчитывает в качестве правильного ответ команды, в случае если считает его правильным в соответствии с подпунктами a–~~g~~==f== пункта 1.7.1. ~~Игровому жюри рекомендуется пользоваться подпунктом g лишь в том случае, если в него входят представители редакционной группы.~~

*Добавляются следующие пункты о расширении зачёта редакторами*:

> 1.7.7. Редактор может расширить поле «Зачёт» в подготовленных им вопросах в любой момент до подведения итогов турнира. После этого он сообщает о своём решении членам технической группы, а те при необходимости вносят изменения в таблицу.
>
> Редактор имеет право передать полномочия по расширению зачёта игровому жюри, апелляционному жюри либо другому члену редакционной группы турнира. Если выбранный редактором человек не является членом редакционной группы турнира, он включается в неё в момент передачи полномочий по расширению зачёта. Также люди, обладающие полномочиями по расширению зачёта, автоматически включаются в состав ИЖ (даже если не выполняют никаких других функций ИЖ) и, как следствие, не могут совмещать эту роль с ролью игрока[^1].
>
> О передаче полномочий редактор уведомляет непосредственных организаторов турнира. Информация о том, кто обладает полномочиями по расширению зачёта, должна быть доступной игрокам.
>
> 1.7.8. Коммуникация между членами АЖ, ИЖ и редакторами не запрещена. В частности, члены АЖ и ИЖ могут посоветовать редактору расширить зачёт, включив туда тот или иной ответ, однако редактор не обязан прислушиваться к их советам.
>
> Команда не должна самостоятельно обращаться к редактору с просьбой расширить зачёт, эту просьбу можно передать редактору только через ИЖ или организационную группу.

[^1]: Соответственно, редакторам, которые сами планируют играть турнир, следует заранее передать полномочия по расширению зачёта.
